%Root Mellin_transformation.tex
\section{Mellin変換}
\subsection{定義と逆変換}
  Mellin変換\footnote{日本語では、メリン変換あるいはメラン変換と呼ばれるようだ。}とは、$x \in (0, \infty)$で定義される関数
  $f(x)$について、次の積分で与えられる変換である。
  \begin{align}
    {\cal M}[f(x)](s) \equiv g(s) 
    &= \intp{x} x^{s - 1} f(x) \notag \\
    &= \int_{0}^{\infty} \dfrac{\rd x}{x} x^{s} f(x) \label{eqn.Mellin}
  \end{align}
  ただし、$s$は複素変数$(s = u + iv)$である。逆変換は
  \begin{align}
    {\cal M}^{-1}[g(s)](x) 
    = f(x) = \dfrac{1}{2 \pi i} \int_{u - i \infty}^{u + i \infty} \rd s x^{-s} g(s) \label{eqn.Mellin_inverse}
  \end{align}
  となる。ここで$u$について、$g(u)$が発散しない、という条件がある。

  \eqn{Mellin_inverse}の導出は、Fourier変換によって得られる。即ち、\eqn{Mellin}において
  \begin{align*}
    x = e^{t}
  \end{align*}
  と変数変換をすれば、
  \begin{align*}
    \dfrac{\rd x}{x} = \rd t
  \end{align*}
  なので
  \begin{align}
    g(s)
    &= \int_{-\infty}^{\infty} \rd t e^{st} f(e^{t}) \notag \\
    &= \int_{-\infty}^{\infty} \rd t e^{ut} e^{ivt} f(e^{t}) \notag \\
    &= {\cal F}[e^{ut} f(e^{t})](v) \label{eqn.g_F_f}
  \end{align}
  として、Fourie変換に読み直せる。ここで、Fourier変換の定義として
  \begin{align*}
    {\cal F}[f(t)](\omega) = \int_{-\infty}^{\infty} \rd t e^{i \omega t} f(t)
  \end{align*}
  を選んだ。この場合、逆Fourier変換は
  \begin{align*}
    {\cal F}^{-1}[f(\omega)](t) = \dfrac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty} \rd \omega e^{-i \omega t} f(\omega)
  \end{align*}
  となる。
  よって、\eqn{g_F_f}の両辺を$v$空間から$t$空間へ逆Fourier変換すれば
  \begin{align*}
    \dfrac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty} \rd v e^{-ivt} g(u + iv) = e^{ut} f(e^{t})
  \end{align*}
  となり、
  \begin{align*}
    f(e^{t})
    &= \dfrac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty} \rd v e^{-(u + iv)t} g(u + iv) \\
    &= \dfrac{1}{2 \pi} \int_{u - i \infty}^{u + i \infty} (-i \rd s) e^{-st} g(s) \\
    &= \dfrac{1}{2 \pi i} \int_{u - i \infty}^{u + i \infty} \rd s e^{-st} g(s)
  \end{align*}
  よって、\eqn{Mellin_inverse}
  \begin{align*}
    f(x) = \dfrac{1}{2 \pi i} \int_{u - i \infty}^{u + i \infty} \rd s x^{-s} g(s)
  \end{align*}
  を得る。
\subsection{$F_{s}(\alpha)$への応用}
  $f(x)$として、次の関数
  \begin{align*}
    f(x) = \dfrac{1}{e^{x} - 1}
  \end{align*}
  を考えると、そのMellin変換は
  \begin{align*}
    g(s) 
    &= \intp{x} x^{s - 1} f(x) \\
    &= \intp{x} x^{s - 1} \dfrac{1}{e^{x} - 1} \\
    &= \intp{x} x^{s - 1} \dfrac{e^{-x}}{1 - e^{-x}} \\
    &= \intp{x} x^{s - 1} \sum_{n = 1}^{\infty} e^{-nx} \\
    &= \sum_{n = 1}^{\infty} \intp{x} x^{s - 1} e^{-nx} \\
    & t = nx \text{とおくと} \\
    &= \sum_{n = 1}^{\infty} \dfrac{1}{n^{s}} \intp{t} t^{s - 1} e^{-t} \\
    &= \Gamma(s) \zeta_{s}
  \end{align*}
  である。これに、逆Mellin変換\eqn{Mellin_inverse}が成り立つことから
  \begin{align}
    f(x) = \dfrac{1}{e^{x} - 1} = \dfrac{1}{2 \pi i} \int_{c - i \infty}^{c + i \infty} \rd \sigma \Gamma(\sigma) \zeta_{\sigma} x^{-\sigma}
  \end{align}
  が得られる。ここで$c$は$g(c)$が正則となる任意の実数であり、今の場合は$1 < c$であればよい。

  $F_{s}(\alpha)$の定義\eqn{F_s_def}を再掲すると
  \begin{align*}
    F_{s}(\alpha) = \dfrac{1}{\Gamma(s)} \int_{0}^{\infty} \dfrac{\rd x}{x} \dfrac{x^{s}}{e^{x + \alpha} - 1}
  \end{align*}
  である。ここで
  \begin{align*}
    \dfrac{1}{e^{x + \alpha} - 1} = f(x + \alpha)
  \end{align*}
  であることに気付けば、
  \begin{align}
    F_{s}(\alpha) 
    &= \dfrac{1}{\Gamma(s)} \int_{0}^{\infty} \dfrac{\rd x}{x} x^{s} \dfrac{1}{2 \pi i} \int_{c - i \infty}^{c + i \infty} \rd \sigma \Gamma(\sigma) \zeta_{\sigma} (x + \alpha)^{-\sigma} \notag \\
    &= \dfrac{1}{2 \pi i} \int_{c - i \infty}^{c + i \infty} \rd \sigma \dfrac{\Gamma(\sigma) \zeta_{\sigma}}{\Gamma(s)} \int_{0}^{\infty} \dfrac{\rd x}{x} \dfrac{x^{s}}{(x + \alpha)^{\sigma}} \label{eqn.F_s_to_Beta}
  \end{align}
  という二重積分の形になることが解る。

  右辺の$x$積分について、$x = \alpha t$と変数変換すれば
  \begin{align}
    \int_{0}^{\infty} \dfrac{\rd x}{x} \dfrac{x^{s}}{(x + \alpha)^{\sigma}} 
    &= \int_{0}^{\infty} \dfrac{\rd t}{t} \dfrac{(\alpha t)^{s}}{(\alpha t + \alpha)^{\sigma}} \notag \\
    &= \alpha^{s - \sigma} \intp{t} \dfrac{t^{s - 1}}{(t + 1)^{\sigma}} \label{eqn.right_Beta}
  \end{align}
  を得る。
  \subsubsection{ベータ関数}
    \eqn{right_Beta}の積分
    \begin{align*}
      \intp{t} \dfrac{t^{x - 1}}{(t + 1)^{x + y}}
    \end{align*}
    はベータ関数
    \begin{align}
      B(x, y) = 2 \int_{0}^{\pi / 2} \rd \theta \sin^{2 x - 1} \theta \cos^{2 y - 1} \theta \label{eqn.Beta_first}
    \end{align}
    と同値である\footnote{
      ベータ関数の定義としては
      \begin{align*}
        B(x, y) = \int_{0}^{1} \rd t t^{x - 1} (1 - t)^{y - 1}
      \end{align*}
      が最もポピュラーかもしれないが、ここでは証明の都合上、\eqn{Beta_first}を
      定義とした。なお、上式で$t = \sin^{2} \theta$と置けば\eqn{Beta_first}を得る。
    }。これは、$t = \tan \theta$とおけば
    \begin{align*}
      \intp{t} \dfrac{t^{x - 1}}{(t + 1)^{x + y}} 
      &= \int_{0}^{\pi / 2} \rd \theta \dfrac{2 \tan \theta}{1 + \tan^{2} \theta} \dfrac{\lr{ \tan^{2} \theta }^{x - 1}}{\lr{ 1 + \tan^{2} \theta }^{x + y}} \\
      &= 2 \int_{0}^{\pi / 2} \rd \theta \sin \theta \cos \theta \lr{ \dfrac{\sin \theta}{\cos \theta} }^{2 x - 2} \lr{ \cos \theta }^{2 x + 2 y} \\
      &= 2 \int_{0}^{\pi / 2} \rd \theta \sin^{2 x - 1} \theta \cos^{2 y - 1} = B(x, y)
    \end{align*}
    として、示せる。
    ベータ関数の公式として、次の$\Gamma$関数との関係がある。
    \begin{align}
      B(x, y) = \dfrac{\Gamma(x) \Gamma(y)}{\Gamma(x + y)} \label{eqn.Beta_to_Gamma}
    \end{align}
    これは、次のように証明される。
    先ず、$\Gamma$関数について
    \begin{align*}
      \Gamma(x) 
      &= \intp{t} t^{x - 1} e^{-t} \\
      & t = s^{2} \text{と置くと} \\
      &= \intp{s} 2 s s^{2 (x - 1)} e^{-s^{2}} \\
      &= 2 \intp{s} s^{2 x - 1} e^{-s^{2}}
    \end{align*}
    であることを使って
    \begin{align*}
      \Gamma(x) \Gamma(y) 
      &= 4 \intp{s} s^{2 x - 1} e^{-s^{2}} \intp{s^{\prime}} {s^{\prime}}^{2 x - 1} e^{-{s^{\prime}}^{2}} \\
      &= 4 \int_{0}^{\infty} \int_{0}^{\infty} \rd s \rd s^{\prime} \ s^{2 x - 1} {s^{\prime}}^{2 y - 1} e^{-(s^{2} + {s^{\prime}}^{2})} \\
      & s = r \cos \theta , s^{\prime} = r \sin \theta \text{と置くと} \\
      &= 2 \int_{0}^{\pi / 2} \rd \theta \sin^{2 x - 1} \theta \cos^{2 y - 1} \theta \ 2 \intp{r} \ r^{2(x + y) - 2} e^{-r^{2}} \\
      &= B(x, y) \Gamma(x + y).
    \end{align*}
    これは、\eqn{Beta_to_Gamma}と同値である。

    これを\eqn{right_Beta}右辺の積分に使うと、
    \begin{align*}
      \intp{t} \dfrac{t^{s - 1}}{(t + 1)^{\sigma}} 
      &= B(s, \sigma - s) \\
      &= \dfrac{\Gamma(s) \Gamma(\sigma - s)}{\Gamma(\sigma)}
    \end{align*}
    となり、\eqn{F_s_to_Beta}に戻ると
    \begin{align}
      F_{s}(\alpha) 
      &= \dfrac{1}{2 \pi i} \int_{c - i \infty}^{c + i \infty} \rd \sigma \zeta_{\sigma} \dfrac{\Gamma(\sigma)}{\Gamma(s)} \alpha^{s - \sigma} \dfrac{\Gamma(s) \Gamma(\sigma - s)}{\Gamma(\sigma)} \notag \\
      &= \dfrac{1}{2 \pi i} \int_{c - i \infty}^{c + i \infty} \rd \sigma \ \zeta_{\sigma} \Gamma(\sigma - s) \alpha^{s - \sigma} \label{eqn.F_s_int}
    \end{align}
    を得る。
  \subsubsection{複素積分}
    あとは、\eqn{F_s_int}を実行するだけである。これには、複素積分、即ち留数定理を用いる。
    \begin{figure}[htbp]
      \begin{center}
        \psfrag{Re}[][]{Re}
        \psfrag{Im}[][]{Im}
        \psfrag{O}[][]{$O$}
        \psfrag{RR}[][]{$r$}
        \psfrag{sc}[][]{$c$}
        \psfrag{lc}[][]{$C$}
        \includegraphics[scale=1]{int_path.eps}
        \caption{積分路 \label{fig.int_path}}
      \end{center}
    \end{figure}
    図\ref{fig.int_path}に示すような積分路$C$を考えると、
    \begin{align*}
      F_{s}(\alpha) = \lim_{r \rightarrow \infty} \dfrac{1}{2 \pi i} \clr{ \oint_{C} - \int_{C:円弧} \rd \sigma \ \zeta_{\sigma} \Gamma(\sigma - s) \alpha^{s - \sigma}}
    \end{align*}
    $|\sigma| \rightarrow \infty$において$\alpha^{s - \sigma} \rightarrow 0$であることから、
    \begin{align*}
      \lim_{r \rightarrow \infty} \int_{C:円弧} \rd \sigma \ \zeta_{\sigma} \Gamma(\sigma - s) \alpha^{s - \sigma} = 0
    \end{align*}
    よって、
    \begin{align*}
      F_{s}(\alpha) 
      &= \lim_{r \rightarrow \infty} \dfrac{1}{2 \pi i} \oint_{C} \rd \sigma \ \zeta_{\sigma} \Gamma(\sigma - s) \alpha^{s - \sigma} \\
      &= \lim_{r \rightarrow \infty} \sum_{i} \mathop{\mathrm{Res}}_{z = a_{i}} \slr{ \zeta_{z} \Gamma(z - s) \alpha^{s - z} }
    \end{align*}
    である。ここで、被積分関数の極を$a_{i}$と書いた。以下、各極での留数を評価していく。

    先ず$\zeta$関数については、解析接続によって$\sigma = 1$を除く複素平面全体で
    正則となり、$\sigma = 1$では$1$位の極で、留数は$1$となる。
    
    $\zeta_\sigma$ について、解析接続を考えなくてもよい$\sigma > 1$の領域で考えると、
    $\sigma > 1$, $n > 2$で
    \begin{align*}
      \int_n^{n+1} \dfrac{\rd x}{x^\sigma} \le \dfrac{1}{n^\sigma} \le \int_{n-1}^n \dfrac{\rd x}{x^\sigma}
    \end{align*}
    が成立し、$\sigma > 1$で
    \begin{align*}
      \int_1^2 \dfrac{\rd x}{x^\sigma} \le \dfrac{1}{1^\sigma} = 1
    \end{align*}
    が成立するので
    \begin{align*}
      \int_1^{m+1} \dfrac{\rd x}{x^\sigma} 
      \le \sum_{n=1}^m \dfrac{1}{x^\sigma} 
      \le 1 + \int_1^m \dfrac{\rd x}{x^\sigma}
    \end{align*}
    である。
    ところで
    \begin{align*}
      \int_1^\infty \dfrac{\rd x}{x^\sigma} = \dfrac{1}{\sigma - 1}
    \end{align*}
    なので、$m \rightarrow \infty$とすることで
    \begin{align*}
      \dfrac{1}{\sigma - 1} \le \zeta_\sigma \le 1 - \dfrac{1}{\sigma - 1}
    \end{align*}
    が分かる。両辺に$(\sigma - 1)$をかけると
    \begin{align*}
      1 \le (\sigma - 1) \zeta_\sigma \le (\sigma - 1) + 1 = \sigma
    \end{align*}
    となり、挟み撃ちの原理より
    \begin{align*}
      \lim_{\sigma \to 1 + 0}(\sigma - 1) \zeta_\sigma = 1
    \end{align*}
    を得る。したがって、$\zeta_\sigma$は$\sigma=1$で留数$1$の$1$位の極であることが分かる\footnote{$\sigma > 1$の
      実軸上しか考えていないので、正確な議論ではない。}。


    $\Gamma$関数についても解析接続によって$z = 0, -1, -2, \ldots$を除く
    複素平面全体で正則な関数として拡張される。$z = -n\ (n \in \mathbb{N})$での留数は
    次のように示すことができる。
    \begin{align*}
      \Gamma(z) 
      &= \dfrac{\Gamma(z + 1)}{z} \\
      &= \dfrac{\Gamma(z + 2)}{z (z + 1)} \\
      &\vdots \\
      &= \dfrac{\Gamma(z + n + 1)}{z (z + 1) \cdots (z + n - 1) (z + n)}
    \end{align*}
    ここで、微小な正の実数$\varepsilon$を用いて$z = -n + \varepsilon$と代入すれば
    \begin{align*}
      \Gamma(-n + \varepsilon) 
      &= \dfrac{\Gamma(1 + \varepsilon)}{(-n + \varepsilon) (-n + 1 + \varepsilon) \cdots (-1 + \varepsilon) \varepsilon} \\
      &\simeq \dfrac{\Gamma(1)}{(-n) (-n + 1) \cdots (-1) \varepsilon} \\
      &= \dfrac{(-1)^{n}}{n! \varepsilon}
    \end{align*}
    となり、Laurent展開の$-1$次の係数が留数であることから
    \begin{align*}
      \mathop{\mathrm{Res}}_{z = -n} \Gamma(z) = \dfrac{(-1)^{n}}{n!}
    \end{align*}
    である。

    以上をまとめると、
    \begin{align}
      F_{s}(\alpha) = \Gamma(1 - s) \alpha^{s - 1} + \sum_{n = 0}^{\infty} \dfrac{1}{n!} \zeta_{s - n} (-\alpha)^{n} \label{eqn.F_s_Mellin}
    \end{align}
    を得る。ただし、$s = 2, 3, \ldots $という整数のときは、$\zeta$関数と$\Gamma$関数の極が重なるため
    この式は使えない。理想Bose気体を考える上では(次元$d$が整数である限り)$s$は半整数の値にしか
    ならないため、ここでは考えない\footnote{文献\cite{Robinson}によると、$s$が整数のときでも
    \eqn{F_s_Mellin}は正しいらしい。}。

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Mellin_transformation"
%%% End: 